curs5/curs5.dfy
@@ -1,0 +1,399 @@
+type NaturalNumber(00)
+
+ghost const zero: NaturalNumber
+
+ghost function Successor(n : NaturalNumber) : NaturalNumber
+
+ghost function Less(n : NaturalNumber, m : NaturalNumber) : bool
+// ghost predicate Less(n : NaturalNumber, m : NaturalNumber)
+
+// lemma Proposition()
+//   ensures forall m : int, n : int :: m > 0 && n > m ==> m + n > 0
+
+lemma Prop<T>(x : T)  // schema de lema (cate o lema pentru fiecare T, x)
+  ensures x == x
+
+lemma Prop'(x : int) 
+  requires x % 2 == 0
+  ensures (x / 2) * 2 == x 
+
+predicate ConditionalExpression<T>(bexpr: bool, expr1: T, expr2: T)  {
+    // expresia if-then-else
+  (if bexpr then expr1 else expr2) is T // a nu se confunda cu instructiunea if-else
+}
+
+method test1() returns (r : int) // instructiunea if-else (se foloseste in metode)
+{
+  if true {
+    r := 13;
+  } else {
+    r := 42;
+  }
+}
+
+predicate LetBinding<U, V>(expr1: U, expr2: V)
+{
+  (var x := expr1; expr2) is V
+    /*
+
+       let x = expr1 in
+          expr2
+       
+     */
+    /*
+       var x := expr1;
+       x := x + 1;     // <--- nu pot face asta
+       expr2
+       */
+       
+}
+
+predicate Tuple<T, U, V, W>(t: T, u: U, v: V, w : W) { (t, u, v, w) is (T, U, V, W) }
+
+predicate TupleAccess0<T, U, V, W>(tup: (T, U, V, W)) { tup.0 is T }
+
+predicate TupleAccess1<T, U, V, W>(tup: (T, U, V, W)) { tup.1 is U }
+
+predicate TupleAccess2<T, U, V, W>(tup: (T, U, V, W)) { tup.2 is V }
+
+predicate TupleAccess3<T, U, V, W>(tup: (T, U, V, W)) { tup.3 is W }
+
+predicate LambdaAbstraction<U, V>(expr: V) { ((x: U) => expr) is U -> V }
+
+predicate Application<U, V>(fun: U -> V, arg: U) { fun(arg) is V }
+
+method test2()
+{
+  assert ((x : int) => x + 1)(3) == 4;
+}
+
+type T
+  
+ghost predicate P(x : T)
+
+lemma PredicateLogicConnectives()
+  ensures (forall x: T :: P(x)) is bool
+  ensures (exists x: T :: P(x)) is bool
+  
+// lemma SecondOrder()
+//   ensures forall P: int -> bool :: forall x: int :: P(x) || !P(x)
+
+// lemma ThirdOrder()
+//   ensures forall P2: (int -> bool) -> bool :: forall P1: int -> bool :: P2(P1) || !P2(P1)
+
+// lemma Partial() 
+//   ensures forall x : int :: x * 1 / x == x 
+
+lemma Test2()
+  ensures forall x: int :: x != 0 ==> x / x == 1
+
+predicate Q(x: int)
+
+lemma HilbertEpsilon() 
+  requires forall x: int :: Q(x)
+  ensures var x: int :| Q(x); x == x && Q(x)
+  
+  // var x : int :| isPrime(x); <---- x este un numar prim, dar nu stiu care
+  // in general, acest operator nu se poate compila
+
+method NotReferentiallyTransparent()
+{
+  //assert (var x: int :| true; x) == (var x: int :| true; x);
+}
+
+type T'
+
+predicate P'(x : T') 
+
+// refinement types (tipuri rafinate)
+  
+type U = x : T' | P'(x) witness * // U ca fiind submultimea lui T' cu proprietatea P'
+
+// U ar fi putea fi vid
+
+method asdf()
+{
+  // var x : U :| true; // nu exista neaparat o valoare de tip U
+}
+                                  
+type Nat = x : int | x >= 0 witness 0 // am garantia ca Nat are cel putin un element
+
+method asdf'()
+{
+  var x : Nat :| true;
+}
+
+type Even = x : Nat | x % 2 == 0 witness 2
+
+
+  
+
+lemma ReadableLiteral() ensures 4_345_765 is int
+
+lemma asdf3()
+{
+  assert 4_345_765 == 4345765;
+}
+
+// lemma Aasdfkjldasjfkldsa() // asta e o axioma, deoarece nu are demonstratie
+//   ensures forall m: int, n: int :: m + n == n + m
+// // {
+// //   // aici vine demonstratia
+// // }
+
+// VARIANTA 1: axiomatizare
+
+ghost const x : int // am declarat o constanta de tip int, se cheama "x"
+
+lemma EssenceOfX() // am axiomatizat ce stiu despre x
+  ensures x == 0
+
+// VARIANTA 2: definirea
+
+
+// VARIANTA 1: declararea lui increment
+ghost const x' : int := 0
+
+ghost function Increment(n: int): int // declarat functia "Increment"
+
+lemma EssenceOfIncrement(n: int) // o axiomatizez
+  ensures Increment(n) == n + 1
+
+lemma useAxiom()
+  ensures Increment(4) == 5
+{
+  EssenceOfIncrement(4); // asa folosesc o axioma
+}
+
+ghost function Increment'(n: int): int { // cand definesc o functia, Dafny imi creaza o axiomatizare implicit
+  n + 1
+}
+
+lemma useDef()
+  ensures Increment'(4) == 5
+{
+}
+
+ghost predicate Valid(P: int -> bool) {
+  forall x: int :: P(x)
+}
+
+ghost function Divide(m: int, n: int): int
+
+lemma EssenceOfDivide(m: int, n: int)
+  requires n != 0
+  ensures Divide(m, n) == m / n
+
+
+ghost function Divide'(m: int, n: int): int
+  requires n != 0
+{
+  m / n
+}
+
+ghost function Factorial(n : int) : int
+
+lemma FactorialProp0()
+  ensures Factorial(0) == 1
+  
+lemma FactorialProp1(n: int)
+  requires n > 0
+  ensures Factorial(n) == n * Factorial(n - 1)
+
+lemma issue1()
+{
+  // dezavantaj al axiomatizarii (pierd proprietatea de a fi executabil)
+  FactorialProp1(3); // Factorial(3) == 3 * Factorial(2)
+  FactorialProp1(2); // Factorial(2) == 2 * Factorial(1)
+  FactorialProp1(1); // Factorial(1) == 1 * Factorial(0)
+  FactorialProp0(); // Factorial(0) == 1
+  assert Factorial(3) == 6;
+}
+
+
+
+ghost function Factorial'(n : int) : int
+
+lemma FactorialProp0'()
+  ensures Factorial'(0) == 1
+  
+lemma FactorialProp1'(n: int)
+  requires n >= 0 // ">=" in loc de ">"
+  ensures Factorial'(n) == n * Factorial'(n - 1)
+
+lemma issue2()
+{
+  // dezavantaj 2: risc sa am axiome inconsistente
+  FactorialProp0'(); // Factorial'(0) == 1
+  FactorialProp1'(0); // Factorial'(0) == 0 * Factorial'(0 - 1)
+  assert 0 == 1;
+}
+
+// cand definesc simboluri, nu risc sa introduc inconsistente
+ghost function Factorial''(n: int): int 
+  requires 0 <= n
+{
+  if n == 0 then 1 else Factorial''(n - 1)
+}
+
+function rec1(a : int, b : int) : int
+  requires a <= b
+  decreases b - a // variant, expresie "decreases"
+{
+  if a >= b then
+    0
+  else
+    a + rec1(a + 1, b)
+}
+
+
+type Peano(0) 
+  
+ghost const Zero : Peano 
+    
+ghost function Succ(n : Peano) : Peano 
+
+ghost function Add(n : Peano, m : Peano) : Peano
+
+lemma add_zero(n : Peano)
+  ensures Add(n, Zero) == n
+  
+lemma add_succ(n : Peano, m' : Peano)
+  ensures Add(n, Succ(m')) == Succ(Add(n, m'))
+// alternativ:   ensures Add(n, Succ(m')) == Add(Succ(n), m')
+
+ghost const One : Peano
+
+lemma one_def()
+  ensures One == Succ(Zero)
+
+lemma test_add()
+  ensures Add(Zero, One) == Succ(Zero)
+{
+  one_def(); // One == Succ(Zero), ramane de demonstrat Add(Zero, Succ(Zero)) == Succ(Zero)
+  add_succ(Zero, Zero); // Add(Zero, Succ(Zero)) == Succ(Add(Zero, Zero)),
+  // ramane de demonstrat Succ(Zero) == Succ(Add(Zero, Zero))
+  add_zero(Zero); // Add(Zero, Zero) == Zero
+  // ramane de demonstrat Succ(Zero) == Succ(Zero) (egalitatea e reflexiva)
+}
+
+// nu functioneaza fiindca nu pot gasi o expresie decreases
+// lemma add_one(n : Peano)
+//   ensures Add(One, n) == Succ(n)
+// {
+//   PeanoExhaustive(n);  //ensures n == Zero || exists m: Peano :: n == Succ(m)
+//   if n == Zero {
+//     // ramane de aratat Add(One, Zero) == Succ(Zero)
+//     one_def();
+//     // ramane de aratat Add(Succ(Zero), Zero) == Succ(Zero)
+//     add_zero(Succ(Zero));
+//     // ramane de aratat Succ(Zero) == Succ(Zero)
+//   } else {
+//     var m' :| n == Succ(m');
+//     // ramane de aratat ca: Add(One, Succ(m')) == Succ(Succ(m'))
+//     add_succ(One, m'); // Add(One, Succ(m')) == Succ(Add(One, m'))
+//     // ramane de aratat ca: Succ(Add(One, m')) == Succ(Succ(m'))
+//     // ramane de aratat ca: Add(One, m') == Succ(m')
+//     add_one(m');
+//     // assume false;
+//   }  
+// }
+
+// lemma InductionPrinciple(P : Peano -> bool) 
+//   requires P(Zero) 
+//   requires forall n : Peano :: P(n) ==> P(Succ(n))
+//   ensures forall n : Peano :: P(n)
+
+ghost predicate Pn(n : Peano)
+{
+  Add(One, n) == Succ(n)
+}
+
+lemma caz_baza()
+  ensures Pn(Zero)
+{
+   one_def();
+   add_zero(Succ(Zero));
+}
+
+lemma caz_inductiv()
+  ensures forall n : Peano :: Pn(n) ==> Pn(Succ(n))
+  // ensures forall n :: Add(One, n) == Succ(n) ==> Add(One, Succ(n)) == Succ(Succ(n))
+{
+  // forall statement (fie n o valoare de tip Peano oarecare)
+  forall n : Peano | true
+  ensures Pn(n) ==> Pn(Succ(n))
+  {
+    // in acest bloc, avem definita valoarea "n"
+    // ramane de aratat Add(One, n) == Succ(n) ==> Add(One, Succ(n)) == Succ(Succ(n))
+    add_succ(One, n); // Add(One, Succ(n)) == Succ(Add(One, n))
+    // ramane de aratat Add(One, n) == Succ(n) ==> Succ(Add(One, n)) == Succ(Succ(n))
+    // ramane de aratat Add(One, n) == Succ(n) ==> Add(One, n) == Succ(n)
+  }
+}
+
+lemma add_one'(n : Peano)
+  ensures Pn(n)
+{
+  caz_baza();
+  caz_inductiv();
+  InductionPrinciple(Pn);
+  // PeanoExhaustive(n);  //ensures n == Zero || exists m: Peano :: n == Succ(m)
+  // if n == Zero {
+  //   // ramane de aratat Add(One, Zero) == Succ(Zero)
+  //   one_def();
+  //   // ramane de aratat Add(Succ(Zero), Zero) == Succ(Zero)
+  //   add_zero(Succ(Zero));
+  //   // ramane de aratat Succ(Zero) == Succ(Zero)
+  // } else {
+  //   var m' :| n == Succ(m');
+  //   // ramane de aratat ca: Add(One, Succ(m')) == Succ(Succ(m'))
+  //   add_succ(One, m'); // Add(One, Succ(m')) == Succ(Add(One, m'))
+  //   // ramane de aratat ca: Succ(Add(One, m')) == Succ(Succ(m'))
+  //   // ramane de aratat ca: Add(One, m') == Succ(m')
+  //   add_one(m');
+  //   // assume false;
+  // }  
+}
+
+lemma PeanoInjectivity(m : Peano, n : Peano)
+  requires Succ(m) == Succ(n)
+  ensures m == n
+  
+lemma PeanoDiff(n : Peano)
+  ensures Succ(n) != Zero 
+
+lemma PeanoExhaustive(n : Peano)
+  ensures n == Zero || exists m: Peano :: n == Succ(m)
+
+lemma InductionPrinciple(P : Peano -> bool) 
+  requires P(Zero) 
+  requires forall n : Peano :: P(n) ==> P(Succ(n))
+  ensures forall n : Peano :: P(n)
+
+datatype MyNat = Zero | Succ(MyNat) // tip algebric de date
+
+// datatype List = Empty | Cons(head : int, tail : List)
+
+type List(0)
+
+ghost const Empty : List
+
+ghost function Cons(head : int, tail : List) : List
+
+lemma different_empty_cons(head : int, tail : List)
+  ensures Empty != Cons(head, tail)
+
+lemma injective_cons(head : int, tail : List, head' : int, tail' : List)
+  requires Cons(head, tail) == Cons(head', tail')
+  ensures head == head'
+  ensures tail == tail'
+
+lemma total_empty_cons(list : List)
+  ensures list == Empty || exists head, tail :: list == Cons(head, tail)
+
+lemma list_induction(P : List -> bool)
+  requires P(Empty)
+  requires forall head, tail :: P(tail) ==> P(Cons(head, tail))
+  ensures forall list :: P(list)
+  
